\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathptmx}

% CONFIGURAÇÃO DE TEOREMAS
\usepackage[thmmarks]{ntheorem}

\theoremstyle{plain}
\theoremheaderfont{\normalfont\bfseries}
\theorembodyfont{\normalfont}
\theoremseparator{:}
\theorempreskip{\topsep}
\theorempostskip{\topsep}

\theoremsymbol{\ensuremath{\bigcirc}}
\newtheorem{definicao}{Definição}[section]

\theoremsymbol{\ensuremath{\triangle}}
\newtheorem{nota}[definicao]{Nota}

\theoremsymbol{}
\newtheorem{proposicao}[definicao]{Proposição}

\theoremsymbol{\ensuremath{\square}}
\newtheorem{proplivre}[definicao]{Proposição}

\theoremstyle{nonumberplain}
\theoremheaderfont{\normalfont\bfseries}
\theorembodyfont{\normalfont}
\theoremsymbol{\ensuremath{\blacksquare}}
\newtheorem{demonstracao}[definicao]{Demonstração}

% Macros
\newcommand{\naturais}{\mathbb{N}}
\newcommand{\set}[1]{\{#1\}}
\newcommand{\ainf}{A^*}

\title{Autômatos}
\author{Gian Carlo}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Introdução}

Este texto apresenta meus esforços de procurar uma definição simples, esqueletal, 
e útil de autômatos. Não afirmo que tenha conseguido a utilidade, mas acho que
consigo mostrar que a definição é simples e esqueletal, no sentido de capturar
a essência dos autômatos. Para uma literatura séria, contemplando várias 
contribuições, temos os livros de Eilenberg, de Hopcroft e de Jean Éric Pin.

\section{Investigação}

Para um $n \in \naturais$, definimos \begin{equation}
    [n] = \set{1, 2, ..., n}.
\end{equation}
Com esta notação, podemos considerar um conjunto $A \neq \emptyset$ dado por \begin{equation}
    A = \set{a_i : i \in [n]}
\end{equation}
que chamaremos de alfabeto. Por fim, obtemos um conjunto de \textbf{palavras} sobre $A$
dado por \begin{equation}
    \ainf = \set \varepsilon \cup \bigcup_{n \in \naturais} A^n
\end{equation}
onde $A^n = A \times A \times ... \times A$ (produto cartesiano $n$ vezes) 
e $\varepsilon$ é a palavra vazia.

Definindo uma operação sobre $\ainf$ dada por \begin{equation}
    \begin{array}{cccc}
        \_ : & \ainf \times \ainf & \to & \ainf \\
        & (x, y) & \mapsto & xy
    \end{array}
\end{equation}
obedecendo $x\varepsilon = \varepsilon x = x$ para todo $x \in \ainf$,
obtemos um monóide livre $(\ainf, \_)$ sobre $A$. Deixemos este monóide quieto
por enquanto.

Um grupo denotado por $S_p$, para $p \in \naturais$, é o grupo de permutações sobre $[p]$. Se tratam de
funções bijetoras de $[p]$ em $[p]$. A operação do grupo é a composição de funções.
Definiremos nosso autômato como uma função \begin{equation}
    \begin{array}{cccc}
        \phi : & A & \to & S_p \\
        & a & \mapsto & \sigma_a
    \end{array}
\end{equation}
onde $\sigma_a$ é uma permutação de $S_p$. Afirmamos que $\phi$ carrega
o esqueleto do que podemos chamar de \textbf{autômato finito determinístico} (AFD).
Nesta definição, $[p]$ é o conjunto de estados do autômato.

Não temos noção ainda de estado inicial. Para isto, iremos introduzir a seguinte notação.
Sejam $x \in [p]$ e $a \in A$. Definimos \begin{equation}
    \phi(x \mid a) = \sigma_a(x)
\end{equation}
obedecendo \begin{equation}
    \phi(x \mid ab) = \phi(\phi(x \mid a) \mid b).
\end{equation}
Assim, $x$ cumpre o papel de um estado inicial. Ainda precisamos de estados finais.
Neste caso, apenas exigiremos que $\emptyset \neq F \subseteq [p]$ dado seja um 
conjunto de estados finais. Finalmente, podemos definir a linguagem de um autômato
como \begin{equation}
    L(\phi, x, F) = \set{w \in \ainf : \phi(x \mid w) \in F}.
\end{equation}

Note que capturamos o autômato em $\phi$, porém ao fazê-lo adicionamos dependências
em $x$ e $F$ para a linguagem. A conexão com $S_p$ por $\phi$ imediatamente nos faz
pensar em simetrias. Algumas perguntas próximas são: \begin{enumerate}
    \item Se $\phi(A) \leq S_p$, há alguma simetria ou estrutura
    que podemos explorar para entender melhor $L(\phi, x, F)$?
    \item Que tipos de autômatos existem onde podemos variar $x$ e $F$ mas
    não obtemos linguagens diferentes? Como caracterizar tais autômatos?
    \item Existem ferramentas na álgebra para que possamos estudar melhor
    como a estrutura do monóide livre $(\ainf, \_)$ relacionadas com
    a estrutura do grupo $S_p$ influenciam a linguagem $L(\phi, x, F)$?
\end{enumerate}

Para não ficar apenas elaborando perguntas, temos um resultado imediato acerca (1). De fato, se $\phi(A) \leq S_p$ é um subgrupo de $S_p$, então podemos sabemos que
existe $s \in A$ tal que $\phi(s) = id$. Assim, para todo $x \in [p]$ e
$w \in \ainf$, temos \begin{equation}
    \phi(x \mid sw) = \phi(\phi(x \mid s) \mid w) = \phi(x \mid w)
\end{equation}
e assim, $s$ se comporta como uma espécie de letra neutra, ou ``barulho''. Claro,
isto afeta a linguagem, uma vez que se $uvw \in L(\phi, x, F)$, então 
\begin{equation}
    ssuvw, uvsswsss, susvsws, ... \in L(\phi, x, F).
\end{equation}
No geral, todo $x \in \ker \phi$ se comporta como barulho. Aqui surge uma questão:
Há alguma forma de quocientar ou modular a linguagem para que possamos
eliminar o barulho? No sentido de tratar $x \in \ker \phi$ como $\varepsilon$
no monóide livre $(\ainf, \_)$. Em outras palavras, precisamos que 
$\phi(A) \nleq S_p$ para que possamos extrair uma linguagem interessante?

Acerca a questão (2), um caso trivial é onde temos $F = [p]$. Neste caso, temos
$L = \ainf$ para todo $x \in [p]$. Um caso mais interessante é quando temos
$F = \set{f}$ para algum $f \in [p]$. Neste caso, temos que $L(\phi, x, F) = \set{w \in \ainf : \phi(x \mid w) = f}$.   

Por fim, não estaríamos completos se uma forma de comparar autômatos. Naturalmente,
a forma categórica de se fazer isso é por meio de morfismos. Teríamos algo como
uma função $\Delta : [p] \to [q]$ tal que \begin{equation}
    \Delta(\phi(x \mid a)) = \psi(\Delta(x) \mid a),
\end{equation}
exceto eventualmente pela equação que usamos para definir $\Delta$. Não irei elaborar,
mas me parece que esta fórmula para $\Delta$ é demasiada forte.

\section{Síntese}

\begin{nota} \label{nota:notacao_intervalo_discreto}
    Seja $n \in \naturais$. Denotaremos por $[n]$ o conjunto $\set{1, 2, ..., n}$.
\end{nota}

\begin{definicao}[Autômato] \label{def:automato}
    Seja $s \in \naturais$, $A \neq \emptyset$ um conjunto, e $S_s$ o grupo de permutações sobre $[s]$. Um \textbf{autômato} é uma função \begin{equation}
        \begin{array}{cccc}
            \phi : & A & \to & S_s \\
            & a & \mapsto & \sigma_a
        \end{array}
    \end{equation}
    onde $\sigma_a$ é uma permutação de $S_s$. 
\end{definicao}

\begin{nota} \label{nota:notacao_estado_inicial}
    Introduziremos mais algumas notações: \begin{enumerate}
        \item Dados $x \in [s]$ e $a \in A$, faremos \begin{equation}
            \phi(x \mid a) = \sigma_a(x)
        \end{equation}
        Note que $\phi(x \mid a) \in [s]$. Ou seja, podemos expandir a notação por meio de uma recursão.
        \item Dado $x \in [s]$ e $a, b \in A$, faremos \begin{equation}
            \phi(x \mid ab) = \phi(\phi(x \mid a) \mid b)
        \end{equation}
        Que de fato faz sentido, pois $\phi(x \mid a) \in [s]$ e assim podemos substituir o $x$ em $\phi(x \mid b)$.
    \end{enumerate}
\end{nota}

\begin{proplivre} \label{prop:composicao_automato}
    Seja $\phi$ um autômato, $x \in [s]$ e $a, b \in A$. Temos que \begin{equation}
        \phi(x \mid ab) = (\phi(b) \circ \phi(a))(x).
    \end{equation}
\end{proplivre}

\begin{nota}
    Denotaremos por $\ker \phi$ o conjunto \begin{equation}
        \ker \phi = \set{a \in A : \phi(a) = id}.
    \end{equation}
    E por $A \leq B$ o fato de que $A$ é um subgrupo de $B$.
\end{nota}

\begin{proposicao}[Autômato Subgrupo] \label{prop:automato_subgrupo}
    Seja $\phi$ um autômato e $[s]$ seu conjunto de estados. Se $\phi(A) \leq S_s$, então valem: \begin{enumerate}
        \item Para todo $n \in [s]$, existem $a, b \in A$ tais que $\phi(n | ab) = n$;
        \item Para todo $a \in \ker \phi$ e $n \in [s]$, temos $\phi(n | a) = n$; e
        \item Para todo $n \in [s]$ e $a, b \in A$, existe $c \in A$ tal que $\phi(n | ab) = \phi(n | c)$.
    \end{enumerate}
\end{proposicao}

\begin{demonstracao}
    Para (1), tome $a \in A$ e denote por $\sigma_a$ a permutação $\phi(a)$. Como $\phi(A) \leq S_s$, temos que $\sigma_a^{-1} \in \phi(A)$, ou seja, existe $b \in A$ tal que $\phi(b) = \sigma_a^{-1}$. Assim, para todo $n \in [s]$, temos \begin{equation}
        \phi(n | ab) = (\phi(b) \circ \phi(a))(n) = (\sigma_a^{-1} \circ \sigma_a)(n) = n.
    \end{equation}
    
    Para (2), seja $a \in \ker \phi$ e $n \in [s]$. Então $\phi(a) = id$, e assim \begin{equation}
        \phi(n | a) = \phi(a)(n) = id(n) = n.
    \end{equation}
    
    Para (3), tome $n \in [s]$ e $a, b \in A$. Denote por $\sigma_a$ e $\sigma_b$ as permutações $\phi(a)$ e $\phi(b)$, respectivamente. Como $\phi(A) \leq S_s$, temos que $\sigma_a \circ \sigma_b \in \phi(A)$, ou seja, existe $c \in A$ tal que $\phi(c) = \sigma_a \circ \sigma_b$. Assim, temos \begin{equation}
        \phi(n | ab) = (\phi(b) \circ \phi(a))(n) = (\sigma_a \circ \sigma_b)(n) = \phi(c)(n) = \phi(n | c).
    \end{equation}
\end{demonstracao}

\begin{nota}
    Introduziremos terminologia para as propriedades da proposição anterior, respectivamente: \begin{enumerate}
        \item Diremos que o autômato em questão sempre tem \textbf{transição inversível};
        \item Todo $a \in \ker \phi$ é chamado de \textbf{barulho}; 
        \item Diremos que o autômato é \textbf{transitivo}.
    \end{enumerate}
\end{nota}

\begin{nota}
    Seja $A$ um conjunto. Denotaremos por $A^p$ o produto cartesiano \begin{equation}
        A \times A^{p-1}
    \end{equation}
    onde $A^1 = A$. Por extenso, temos que $A^p$ é o produto cartesiano de $p$ cópias de $A$: \begin{equation}
        A^p = \underbrace{A \times A \times ... \times A}_{p}
    \end{equation}
\end{nota}

\begin{definicao}[Conjunto de Palavras]
    Seja $\phi : A \to [s]$ um autômato. Denotaremos por $\ainf$ o conjunto \begin{equation}
        \ainf = \set \varepsilon \cup \bigcup_{p = 1}^{\infty} A^p
    \end{equation}
    que chamaremos de \textbf{palavras de $A$}. Neste contexto, $A$ será chamado de conjunto de \textbf{símbolos}. Aqui $\varepsilon$ representa uma \textbf{palavra vazia}, sem símbolos.
\end{definicao}

\begin{nota}
    Se definimos uma operação de concatenação em $\ainf$, que denotaremos por $+$, e exigimos que \begin{equation}
        p + \varepsilon = \varepsilon + p = p
    \end{equation}
    para todo $p \in \ainf$, obtemos o que na literatuara se chama de \textbf{monóide livre} sobre $A$, dado pela tupla $(\ainf, +)$.
\end{nota}

\begin{nota}
    Sejam $\phi : A \to [s]$ um autômato, $i \in [s]$, e $p \in \ainf$. Escrevendo $p$ por extenso como \begin{equation}
        p = (p_1, p_2, ..., p_k)
    \end{equation}
    extendemos nossa definição de $\phi(x | w)$ fazendo \begin{equation}
        \phi(i | p) = \phi(i | p_1p_2...p_k).
    \end{equation}
\end{nota}

\begin{definicao}[Linguagem] \label{def:linguagem}
    Seja $\phi$ um autômato, $i \in [s]$ e $\emptyset \neq F \subseteq [s]$. A \textbf{linguagem} de $(\phi, i, F)$, que denotaremos por $L(\phi, i, F)$, é o conjunto \begin{equation}
        L(\phi, i, F) = \set{p \in \ainf : \phi(i \mid p) \in F}.
    \end{equation}
\end{definicao}

\section{Conclusões Provisórias}

A ideia no momento é ir alternando entre as investigações e a síntese. Não sei se irei modificar a parte da investigação para mencionar o que é explicitado na síntese, ou se deixo como foi escrito para fins de registro histórico. Claramente o estudo ainda está extremamente superficial, porém esta síntese inicial me animou um pouco.


\end{document}
